《明報》總編 鍾天祥離職 員工望接替者頂住政治壓力

【本報訊】立場親中的《明報》總編輯鍾天祥今年初突然解僱執行總編輯姜國元，引起員工強烈反彈，亦令社會關注新聞自由受威脅。《明報》昨宣佈鍾天祥本月底離任，由在「炒姜」風波中臨危受命出任代執行總編輯的梁享南接任總編輯一職。員工及議員均期望梁享南能「頂住」日益嚴峻的政治壓力，捍衞報章編輯獨立。
記者：麥志榮

由世界華文媒體集團執行主席、明報企業有限公司主席張曉卿簽署的通告宣佈，總編輯鍾天祥將離任，並委任代執行總編輯梁享南擔任總編輯。通告中無提及鍾離職的原因。集團主席特別助理翁昌文亦退休離任，由馬來西亞籍的明報行政委員會委員余華通接任，並暫代負責明報集團編輯部。有關安排由明年元旦日生效。

梁享南接任 明年或退休
明報職工協會主席曾錦雯昨表示，不清楚和不揣測鍾天祥離任原因，而同事得知梁享南接任後反應平靜，但大家都關注未來半年很多大新聞發生，《明報》能否維持編採自主，公平、公正和多元化路線。
協會希望日後可以有更多溝通，未來可簽訂新聞約章。梁享南今年初出任代執行總編輯時，曾明言只會工作至明年8月，協會希望管理層釐清他的任期，其後的繼任安排及下任執行總編輯的人選，如一年內兩度更換總編輯，將不利編輯部運作的穩定性。

曾又表示，通告中提及接替翁昌文的余華通將暫時負責明報集團編輯部，協會希望公司向同事釐清余華通的角色。
資料顯示，梁享南於1990年加入《明報》，在國際版工作，2002年任職執行總編輯，2004年梁被派往北京擔任《明報》駐京辦事處首任負責人。其後他曾轉職無綫新聞部，2009年重返《明報》任助理執行總編輯兼新聞經理，幾年後退休。
今年4月鍾天祥解僱姜國元，梁享南曾以前員工身份撰文聲援姜國元，到5月梁享南再受聘為代執行總編輯，當時他已表明明年8月年屆60，已向《明報》表明想準時退休。

明言需節流 承諾不裁員
明報職工協會稱，梁享南向員工表示鍾天祥離任是鍾與管理層商議的結果，他不知道原因。至於執行總編輯的職位，他期望優先內部晉升，人選暫未決定。梁又指受經濟環境及傳媒行業轉型等影響，《明報》需節流，但承諾不會裁員，但若有員工離職，未必能馬上填補同等數量空缺。
本報昨日多次致電梁享南，但是未獲回覆。曾與梁享南共事的立法會議員朱凱廸表示，「梁享南一定比鍾天祥信得過，佢係一個堅守立場嘅新聞工作者」，預計未來一段日子傳媒將面對極大政治壓力，希望梁享南能夠「頂住」。